小孩子在家只說粵語 進學校後聽不懂普通話 一臉茫然

東莞時間網訊（記者黃月周素瓊）開學已近兩週，記者走訪發現，在東莞不少幼兒園，出現了一個值得社會關注的現象：對於在家跟父母說慣了家鄉方言的孩子，不少人到幼兒園後“開不了口”。

來自莞城的鄭先生告訴記者，孩子入園的第一天，因為聽不懂普通話，無奈又無助。

原來，鄭先生一家都是廣東人，他的父母一直在幫他照看孩子，在孩子讀幼兒園前，全家人都跟孩子用粵語溝通交流。鄭先生說，女兒一進幼兒園，學校的老師跟孩子都說普通話，在粵語語言環境下長大的女兒，看著別的孩子完成老師的指令時卻一臉懵。

如果你家孩子成長的語言環境也像鄭先生這樣，或者更複雜，該怎麼辦？是不是為了讓孩子適應以後的普通話教學生活，就不跟孩子說方言了呢？本報記者請老師給了專業意見。

案例 /

女兒說了三年粵語 到幼兒園裡“一臉懵”

鄭先生家住莞城，他跟妻子都是廣東人，他們的女兒滿滿上週入讀南城一所公立幼兒園。 “大家跟我一起做手勢！”“有哪個小朋友想上來表演一個節目？”開園第一天，老師用普通話跟孩子們進行著交流，對於很多早已習慣了用普通話交流的孩子來說，他們很快就融入到這個新的集體。

鄭先生女兒滿滿平時都是說粵語，偶爾會看一些普通話的動畫片，除此之外，能接觸到普通話的時間非常有限。鄭先生還開玩笑地說，以前要有什麼不想讓女兒聽懂的話題，他們就用普通話溝通。

在女兒前三歲的時光裡，跟普通話的接觸時間非常之少，“當時並沒有刻意教孩子說普通話，畢竟老人家也說習慣了粵語。”鄭先生告訴記者。

開學兩週，鄭先生女兒滿滿已經會說幾句普通話了，這讓他欣慰。 “我女兒比較內向，她很少回來跟我們分享學校裡小伙伴的事，我不知道班裡有多少孩子是不會說普通話的，也不知道她平時上學怎麼跟其他孩子交流。”

拉去打靶喇，根本就唔係中國人嚟

粵語係家鄉方言?
屌你老母咁你個國家語言真係方言都不如.
讀音分野小, 意思小, 字小即係溝通比方言更低等.

一個國家既語言連方言都不如? 死撚晒去柒就啦

入來以為係香港，其實都好快變香港

只有政權先會話廣東話係方言

乜野係'好快'呀HK米一樣, 通街學生說蝗語

已經係咁

其實你咪住香港
定係你摺到唔出街嗰挺

根本就on9，係外國移民一出世都只會講自己民族既語言，但一入到學校好快就會學識英文，所以係屋企講咩根本不成問題

而家真係唔係香港
但早排返來，真係冇聽講咁誇張

幼稚園門外行過聽到都係普通話上課聲

有冇留意到而家深圳已經好少髮廊, 按腳既地方

反而香港越黎越多, 屋村, 街邊舖頭既洗頭按腳
d 街頭街尾越黎越似以前深圳
反而深圳好多好似PP 既大商場, 大怖置, 噴水池